<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>川叶</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on 川叶</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <managingEditor>riverscn@gmail.com (川叶)</managingEditor>
    <webMaster>riverscn@gmail.com (川叶)</webMaster>
    <copyright>&amp;copy; 川叶 版权所有</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 28 Aug 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>艾伦·图灵：时代迫害天才，天才开启时代</title>
      <link>/2018/turing/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>riverscn@gmail.com (川叶)</author>
      <guid>/2018/turing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;上周六的时候，一个朋友突然问我，电脑为什么仅凭0和1组成的数据，就能实现各种各样、无穷无尽的功能呢？这个问题是如此基础，以至于生活在互联网时代的我们甚至日常根本不会去思考。当我从头脑深处回忆计算机基础知识的时候，意识到这个问题的答案是由艾伦·图灵给出的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;艾伦·图灵在1912年6月23日出生于一个英国的公务员家庭，从小就对数学、哲学乃至物理、生物学这些学科表现出强大的天赋。1936年，在剑桥大学国王学院，图灵在论文中给出了被称作“图灵机”的概念。而图灵机的原理，就是这个朋友问我的问题的答案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在那个时代，电子计算机还没有诞生。但模拟计算机已经得到了应用，这些笨重缓慢的机械式计算机往往是为解决特定问题设计的。图灵思考的问题是，可不可能存在一种通用的机器，能够解决任何数学计算上的问题？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“图灵机”就是这样一种理论思想：通俗来说就是，图灵发现，各种计算都可以分解为有限种类的操作。合理地设计这些有限种类的操作，就可以让这些操作单个来说足够简单，并且能通过合理的步骤组合，解决各种计算问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图灵自己设计了一种实现方法，被称为“图灵机”。后世又出现了各种解决方法，各种各样的类似图灵机。而本质上，现代的电子计算机就是图灵机的具体实现。现代电子计算机就是这样，把复杂的任务进行拆解，一直拆解到不能再简单的由0和1组成的有限种类的指令，一条一条执行，实现复杂任务的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;凭着对机器计算原理的深入理解，图灵在1939年被英国皇家海军征召。他指导团队使用机器计算破解了德国纳粹的密码系统，为英国海军赢得了极大的情报优势，改写了二战历史。这是电影《模仿游戏》的主要故事情节。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之后，图灵又为半个世纪后的今天贡献了重要的思想基础。在圆满回答了“机器会计算吗”这个问题后，他开始研究一个更困难的问题：“机器会思考吗”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图灵在哲学上倾向于形式主义，他还曾经和维特根斯坦进行过辩论。因此对于图灵来说，“机器会思考吗”这个问题的答案并不重要。既然人类都不清楚自己的“思考”，自己的智慧的本质是什么，我们当然没办法从本质出发判断机器会不会思考。图灵认为，如果一个机器给人一种它会思考的感觉，人们就可以认为机器会思考。这就是著名的“图灵测试”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看起来这样并没有正面回答“机器会思考吗”这个问题，但对于产业界来说这个答案却十分有用。它给出了人们研究人工智能的方向，也就是实用性。如今，哪怕不能通过图灵测试的人工智能，我们仍然把它叫做人工智能（比方说苹果公司的Siri）。图灵的见解，无疑是关于这个问题的最好的答案之一，并且它正是半个多世纪以后人工智能领域的准则。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过图灵并没有活到真正的电子计算机时代，他的许多想法都没有机会亲自实践。而历史却证明了图灵在这两个十分基础、十分关键的问题上的准确而简洁的远见。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图灵因为自己是同性恋，而被英国政府迫害致死，1952年，仅41岁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果再活40年，图灵可以看到互联网时代的到来，说不定还可以活到人工智能初露端倪的时代。而他死时，计算机还是笨重庞大的真空管计算机，人们对于计算机能做什么还不是很清楚。但如今人们所拥有信息时代的这一切，全部都是基于图灵给出的这两个答案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以计算机科学领域的最高奖就叫“图灵奖”，相当于计算机科学领域的诺贝尔奖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;千禧年后，互联网时代的人们联合请愿十余年，最终在2013年使得英国女王伊丽莎白二世赦免了艾伦·图灵在1952年因同性恋所获得的罪名，但死人并不能因此复生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2015年，图灵的家人将50万人签名的请愿书递交英国政府，要求赦免历史上49000个和图灵一样因同性恋而获罪的人。2017年，艾伦·图灵法案生效，49000个冤案昭雪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图灵本人可能万万没想到，自己死后半个多世纪，又以这样的方式，推动历史进步了一点点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而英国政府，包括目睹了这一切的“超长待机”的女王可能也从来没有想到，这样一个受迫害的天才开启了一个新时代。在这个新时代里，掌握了以图灵所奠定的核心科技的美利坚合众国，渐渐代替了大不列颠帝国，成为了世界霸主。历史总是会以它自己的方式进行嘲讽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我今天才突然发现，上周六恰好是图灵的生日，那一天我的一个朋友恰好问了我一个问题，是需要讲图灵的故事才能回答的。因此就有了这篇文章。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为何严肃的内容容易吃灰？</title>
      <link>/2016/future-of-content/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>riverscn@gmail.com (川叶)</author>
      <guid>/2016/future-of-content/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我们生活在一个“后现代性”的时代，其表现之一就是权威的消解程度有史以来最高。权威的消解是多方面的，其中就包括价值层面的权威。在商业领域，一个产品的好与坏，无法从纯学理的角度来评判，人们更注重它的市场表现。而今，我们环境几乎完全被商业塑造，商业的逻辑前所未有地深刻渗入人们的生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近几年来，唱衰传统媒体乃至记者、严肃写作者的专业能力的声音一直都没有消停过，无外乎是说传统媒体的渠道、生产的内容不再能赚到钱了。看到段子手、网红等网络营销势力的兴起，媒体从业者又不免觉得眼红，说似乎自己的朋友都去做微信公众号了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很难否认内容所蕴含的严肃价值，但为何在这样的时代，严肃内容的价值似乎被扔在角落里吃灰了？或者，真的如此吗？&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;一-从搜索引擎说起&#34;&gt;一 从搜索引擎说起&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;人们获取知识，其实是基于一种假设：书籍大体上是可信的。虽然古语又讲，尽信书不如无书，但这句话本身就暗含了书籍默认可信的前提，只是需要注意辨别和批判。这个简单的认识也是信息时代的基础，如果文字大体上能够带来有用的信息，那么互联网内容加上方便的检索，便是一笔巨大的财富。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;搜索引擎有几个最基础的算法：字面相关性、链接分析和点击调权。字面相关性相当于是对“文字大体上是可信的”这一信念的直接体现，查找某些词句，给出包含这些词句的页面，相信一般会有有用的信息。链接分析相当于把投票权一部分交给了内容的生产者和组织者，相信他们能够发现重要的内容。点击调权则是全民民主，最终内容的消费者，有权为他们真正感兴趣的内容投一票。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从这里就可以看出，搜索引擎判断内容价值的三个前提：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;人类目前为止生产的（文字）内容大体上是有价值的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;内容的生产者、组织者比较清楚哪些内容更有价值&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;内容的消费者明白哪些内容对自己更有价值&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;搜索引擎的这套基础算法建立在这三个基本假设上。也就是说，如果这三点所说的是事实，那搜索引擎的这套算法就能筛选出更有价值的内容；如果这三点出了偏差，那搜索引擎最终呈现的内容的价值，也会出现偏差。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人们经常争论百度和谷歌，在中文内容方面哪个做得更好。暂且抛开两者对商业广告信息处理上的差异，仅考察非商业内容的部分，依然会给人一种印象：百度不及谷歌的搜索结果严肃。这其中的原因有很多，但最重要的原因也往往是容易被忽略的原因：二者的用户群体有较大的差异，而搜索引擎很大程度上可以被用户塑造成他们主流期望的内容取向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不仅是用户的影响，十多年来，内容生产的生态已经发生了翻天覆地的变化。搜索引擎现在所面临的价值判断问题，远比最初的互联网内容环境更为复杂。完全有理由提出疑问：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;在当前，网上的文字内容大体上还是有价值的吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在当前，内容的生产者、组织者真的关心内容的价值吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在当前，内容的消费者真的觉得自己消费的内容有价值吗？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;二-内容的升值与降级&#34;&gt;二 内容的升值与降级&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;内容生产关系中几方所在意的价值是不相同的。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;内容生产者，靠提供内容获得收入，或者因传播自己的思想、知识而实现目标；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;内容出版者，通过聚集内容吸引受众的注意力，从而再把受众的注意力转卖给广告商；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;内容消费者，也就是受众，通过阅读内容得到对自身有用的信息或知识，或作为消遣得到乐趣。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;这是传统内容生态的闭环，内容消费者通过对内容直接付费或提供自己的注意力，回馈给内容生产者和组织者价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;互联网发展到今天，最根本的变化是从内容消费者一端开始的。移动互联网使得内容消费变得支离破碎，突发热门内容、短内容成为绝对的主流。在这种需求下，消遣乐趣成为内容消费者的绝对追求。因此，消费者对内容生产者的回馈唯有注意力了，而且这种注意力因为碎片化，变得比以前更容易获取。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;传统的内容出版者从出版社、报社、杂志社光芒不再，内容APP的开发者登场。一些内容平台产品，对这种变化自然是十分乐见的。与贩卖内容相比，从用户那里取得注意力资源显然更为容易，也更合时宜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于内容生产者来说，新的平台也意味着更好的变现能力，本应是值得庆幸的事情。但随之而来的问题也出现了，内容生产的门槛变得比以往任何时候都要低。这或许不能称为“问题”，因为对于通过贩卖注意力资源获利的内容产业链来说，较低的门槛意味着更广阔的市场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而对于那些本来有较高门槛的内容生产者来说，这种“降级”确实是一个问题，他们很难再保持原有的层级，甚至感叹作为专业的内容生产者，收入却不及野路子的段子手、网红太多。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;三-多元化-个性化的时代还未来临&#34;&gt;三 多元化、个性化的时代还未来临&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;高门槛内容生产者的感叹是无力的，因为有能力解决这个问题的是出版方。高门槛内容生产者的利益往往和传统模式的出版结合得最紧密，从而无法在互联网内容市场的增长中，分到应该属于自己的那杯羹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果觉得自己生产的内容有价值，知识上的、智力上的、文化上的，这些看起来比“娱乐消遣”更有社会意义的价值，但商业上无法变现，便觉得这个世界不是自己想要的样子，甚至怀念上一个时代或者内容权威的回归，这就是显得有些太迂腐了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不如回到最初的问题上来：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;在当前，内容的价值应该如何衡量？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在当前，内容生产者和组织者应该如何实现内容的价值？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在当前，内容的消费者关心怎样的内容价值？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;我觉得这三个问题的答案是：多元化。和搜索引擎把三个变量放到一个池子里的逻辑恰恰是不同的，没有通用的内容价值标准，价值可以有很多维度，不同的维度有不同的人群所重视，不同的人群又能实现内容的不同价值。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近些年来移动互联网发展得太快，世界好像已经无时无刻地在线了，便有一种历史终结的错觉。实际上，它离互联网的本质还差得远。这个本质就是个性化和多元化。萝卜青菜各有所爱的道理大家都懂，但是执行起来却并不容易。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人问，难道我们都只能去做微信公众号了吗，写篇正儿八经的新闻显然没有乱写一篇博取眼球的公众号的阅读量大啊。XX头条等产品，噱头是个性化内容推荐，但就目前的技术而言，“个性化”不足，媚俗的“推荐”依然有余。这就又回到了搜索引擎的困境：推荐引擎是用户调教的，而用户最大的基数是娱乐消遣的。知乎、豆瓣通过非专业、个人的写作力量，一定程度上在关照这种个性的精神需求。但这仍然不太能够给高门槛、专业的高质量内容留下高价值的生存空间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时应当看到，当前一定有很多人对日常获取到的信息并不满意，无论他是对内容质量有要求，还是对自己的兴趣领域有重点关注，日常大路货的内容产品，显然不太适合他。哪怕是每天看许多消遣内容打发时间的用户，在冷冰冰的点击、阅读数据背后，那个鲜活的独立个体，并没有得到过精神上的关照。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前的困境产生的原因，或许就是因为技术上来讲，“推荐”好做，而“个性化”并不好做。这也很好理解，就像挑选一件让人满意的礼物，比理解一个人要简单。但是多元化的实现，仅靠“推荐”是不足的，仅靠“推荐”最终还会背离多元化的价值实现。而“个性化”，道路依然漫长，因为互联网内容市场的原始积累还没有完成，设计和技术要求又高，因此它还没有引起足够的重视。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许我们应该期待有一天可以出现一个真正以个性为基础的内容平台，才能顾全到“高门槛、专业、高质量”内容的生存空间。不是这样的内容不符合市场规律或没有了市场需求，而是在内容通货膨胀的今天，还没有一个足够有能力、合理的产品技术手段，来实现它应该发挥的价值。我乐于静观其变。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中国缺乏一种真正的黑客文化吗？</title>
      <link>/2016/hackers-in-china/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>riverscn@gmail.com (川叶)</author>
      <guid>/2016/hackers-in-china/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在中国，官方和媒体的话语体系里的“黑客”一词贬义较为明显，随便一搜关于黑客的新闻，大都是违法犯罪相关。一般民众对“黑客”一词的理解也会相当模糊，生活中也不乏遇到诸如QQ号、网游账号被盗之类的被黑案件，另一方面又对黑客能够破解计算机系统的能力感到神奇乃至佩服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;方可成在《&lt;a href=&#34;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NDEwNjQ0MQ==&amp;amp;mid=403432355&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=230377dd8ec4647c077d7db991ce5d7e&amp;amp;3rd=MzA3MDU4NTYzMw==&amp;amp;scene=6#rd&#34;&gt;中国缺乏一种真正的黑客文化&lt;/a&gt;》一文中表达了对中国黑客文化的反思，与西方（主要是美国）的黑客文化传统具有显著的社会运动性质相比，中国的黑客给人的印象只停留在破坏、发泄和盗窃这方面的犯罪行为上。然而真的是如此吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-西方-黑客精神-的源流&#34;&gt;1 西方“黑客精神”的源流&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;其实西方的正能量“黑客文化”也是近些年来的成果。自由、共享的精神，很大程度上是受到了“自由软件运动”或者“开放源代码运动”的影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这两种运动也很容易让圈子外的读者混淆，简单来说就是自由软件运动追求的是软件这种智力资源不受大公司、政府或任何权贵力量的控制，而使得软件（包括它们的源代码）成为人类公共领域的共有财富；而开源运动则退了一步，仅保证软件应该是（有条件的）开放其源代码给人类公共领域。听上去就是自由软件运动是比较“左”的，而开源运动则是比较实用主义的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这类运动诞生于嬉皮士文化兴盛同时是美国IT创业时代的60-70年代，那时候微软、苹果、IBM等公司的故事如今已被大家所熟知，商业的力量驱使着美国最有头脑的年轻人们筑起围墙在计算机方面创造出巨大的财富，也让另一些人反对这种历史趋势要建设自由软件社区对抗资本主义暴政。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而更早的时候，乔布斯也是一名黑客，它和好朋友沃兹破解了AT&amp;amp;T电话公司的信号协议，还售卖自己制作的“蓝匣子”，可以免费打电话。这种黑客，在当年仍然被称作黑客，虽然从事的是充满铜臭味的违法犯罪活动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今，美国和欧洲仍然是商业类黑客，或者实际构成商业侵权行为的黑客的主要活动地点。以各世代游戏的破解为例，主要的破解开发者都是美国或者欧洲的计算机爱好者。它们编写的软件可以破坏游戏机的防盗版机制，从而备份游戏内容到网上，共享给其它破解机使用者免费游玩。而中国这类并不方便或者不具备大量正版游戏消费习惯的国家，是这类黑客作品的最大“受益”市场。不过他们虽然侵权，但事实上钱都进了贩卖破解机的奸商的口袋里，这些破解“黑客”几乎不能得到直接的金钱利益。同理还有iOS的“越狱”开发者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有意思的是，虽然现代的这些“黑客”做的几乎是和乔布斯年轻时代本质相同的事情（和乔布斯不同的是他们基本上不是为了赚钱而是仅仅为了好玩或者成就感），但是他们现在所利用的破解工具，或者说制作他们的工具的材料，往往是上面提到的“开源软件”。通过极其丰富的开源软件代码，他们能够非常方便地实现自己的一些想法，从而加快黑客工具的开发进度，完成以前甚至需要一家大公司的员工合力才能完成的工作。两种迥然不同的黑客精神就这样汇流了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此可以说，西方黑客精神即使到如今，也不是纯粹的社会运动精神。它具有非常有意思的资本主义风味，一方面它是对商业文化的寄生，另一方面它又是对商业文化的反动。本质上它代表的是一种“智力过剩”，个人的生产力发展远大于资本主义生产体系对个人能力的需求，个人智力价值的实现无处释放，于是就有了自由软件社区、开源社区、黑客社区。至于社会运动，少数“黑客文化”先锋，如自由软件社区的领袖 Richard Stallman 有一套自己的社会运动理论，或者一些行动派如 Aaron Swartz 对社会现实有一套自己的看法以及变革的行动，其实大多数黑客仅仅是因为好玩，或者说“只是因为有这个能力”而成为黑客。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-中国的黑客社会运动了吗&#34;&gt;2 中国的黑客社会运动了吗？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在中国谈论社会运动有一种太监谈论性生活的意味。我的理解是中国不存在真正的社会运动，所以自然也就不存在黑客的社会运动。但这不代表中国的黑客就没有社会运动的精神，他们只是没有这个机会而已。对于黑客来说，智力挑战是真正的挑战，社会运动只是给这种挑战找个动机罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大量的中国程序员、计算机爱好者是开源软件的受益者和代码贡献者，西方的黑客文化多少耳濡目染。由于有大量的聪明人存在，对这个社会的现实也有自己不断深入的看法和观点，甚至会有意识地去了解相关知识和构建自己的理解体系。这并不奇怪，就像文科生也会对科学和或技术产生兴趣，成为跨界爱好者一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是有趣的问题就来了。中国的确不存在社会运动，但是中国有一个人人都能感觉到的，“前社会运动”存在，那就是“反对不能进行社会运动的政治环境”的运动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;媒体从业者都很熟悉了，媒体圈或多或少会对政府的新闻管制和言论审查感到反感，从而形成一种业务探讨话语，对这种限制进行批判或者以实际行动试探天花板的努力。对于一些从业者来说，这需要对政治现实有充分的理解，以及足够的业务技能，才可能实现那么一丁点专业理想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实程序员，也就是潜在的“黑客”们所遇到困境和记者何其类似。事实上，仅仅在几年前，中国的程序员们还生活得风平浪静，为中国的计算机和互联网产业建设热火朝天地添砖加瓦，欣喜于自己成为对社会主义现代化建设最有用的一群人。然而，迅速高筑起的防火长城，让其中的很多人再也放不下一块平静的键盘了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;防火长城为了最大限度过滤对社会主义中国有害的信息，秉持宁可错杀整个国外网站也不放过一个有害网站的精神，把程序员十分依赖的一些技术类网站例如 Github（现已解封） 乃至他们需要查找（主要是英文）技术资料所需的Google，或者与全世界程序员交流可能用到的Twitter、Facebook封锁了。这相当于不给马吃草，又要马儿跑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，突破封锁的软件开始流行。最先被大众所知的是一小撮著名海外奇怪宗教分子开发的各种门系列，但程序员深知这类软件的运作原理，根本信不过他们。于是开始涌现出一批通过利用现有的开源软件代码库，迅速开发出来的开源科学上网工具。这些工具由于其开源代码提供的兼容性，可以运行于现有的几乎所有智能设备平台，包括PC、Mac、手机、平板乃至路由器。还有人看到了商机，开始基于这些软件提供付费的“上网加速”服务，乃至于提供自带“科学上网”功能的路由器。这些“奸商”都并不是这些软件的作者，就像前面提到的破解游戏机一样。出于符合相关政策法规和文章结构的原因，本文就不一一介绍了，感兴趣的可以自行查找相关资料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这类开源“科学上网”工具，包括软件包、路由器固件、改版软件等，加到一起，应当有接近百种。靠此类工具搭建起来的商业产品，更是数不胜数。这已经算是一个相当活跃的社区了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些软件的出现，可以说一方面是出自程序员对自己工作生产力所需的网络环境的需求，另一方面是以自己的智力反抗了现实中的不合理统治秩序。而政府对此的回应是，他们想对此立法确定这是非法乃至犯罪行为，还抓了几个开发者。但是这能阻挡开发者们么？肯定不能，这种自由联通的网络环境，是他们生产力的保障。不合理的管制手段一天不停止，这种基于技术和智力的社会反抗运动，就一天不会停止。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他们可以说是被“逼上梁山”。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-什么是-真正的黑客文化&#34;&gt;3 什么是“真正的黑客文化”？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;综上所述，黑客文化本身是很简单，与政治或者说“社会运动”扯上关系，是一种橘生淮南淮北的因素。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真正的黑客精神其实就是：我很聪明，我能搞定这个问题，我觉得现在这个东西不太好，我要让它改变一下，改完了，你们看看，是不是很奇妙？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黑客生活在社会中，总会有一天有一个黑客发现，这个社会的一些东西需要改改，而他可以从代码开始让社会改变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;独立个体的特质叫精神，群体特质则叫文化，黑客文化就是这样建构起来的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一切都很自然。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>评刺客聂隐娘：文学提供故事，电影提供幻觉</title>
      <link>/2015/assassin-the-film/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>riverscn@gmail.com (川叶)</author>
      <guid>/2015/assassin-the-film/</guid>
      <description>&lt;p&gt;把一个故事讲好，毫无疑问是电影导演的基本功。但是，在我看来，决定一个电影好不好却并不在于这个故事本身有多好。换而言之就是，一个平庸的故事，交给优秀的影人去展现，也是能够造就优秀的电影作品。而把一个好故事讲好了的电影，却未必算得上是优秀的电影。这个价值判断涉及到不同的观众对《刺客聂隐娘》的基础立场，隐含了中国观众至少两种不同的对电影的基本认识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仅仅讲到这里，也许就会有人急着想说，“中国的绝大多数导演缺乏的恰恰是把故事讲好的能力”。而我想说的恰恰相反，用电影讲故事，并不是把故事讲好那么简单。也许中国这些年来的院线电影市场太执着于讲故事，并且是那些通俗的都市言情故事，才会真正伤害了电影导演，特别是新生代导演的表达能力。不能掌握电影独有的表达能力，恰恰就无法用电影的方式，讲好一个故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果看一场由对白（甚至包括旁白）、演员动作、近景远景特写、关键点剪切、节奏和音乐的配合等表达方法组织而成的“故事片”，大家都很熟悉了，这是电影的惯例。而这些方法，与其说是电影，不如说是文学的影像化，和文学的艺术手法都有一一对应的关系：描写、引语、韵律、辞藻等技巧。这样的电影是编剧的胜利，而电影只是一种文学表现工具，相当于《故事会》附赠的DVD。我并不能说这种电影不好，只是电影并不止步于此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电影的传统并不是文学的具象化。如果把电影看作是戏剧的一种发展，当我们回顾戏剧的历史就会发现，戏剧和文学的分化其实很明显。戏剧的一大特点是抽象，或者说形式主义。就拿中国的戏曲来说，其独特的表现故事的方法，是文学所不能完成的——配合着独特的服饰、妆扮、唱腔、音乐，观众如痴如醉。而你如果不能临场欣赏，你把那剧本读个百遍，也最多只能体会到文字音律所含的感情而已。大量的创作者想传达的信息，将会丢失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以电影作为戏剧的发展，同样也不简单的是文学的延伸和发展。它有自己独特的能力，这种能力就是制造幻觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当电影第一次在公众面前亮相，这种幻觉造成的震撼是革命性的。1895年卢米埃尔的《火车进站》使观众受到惊吓，纷纷避让，电影作为一种奇观出现，之后的一百年来，它归于日常。现在我们看电影绝不会那样容易产生幻觉，因为我们已经得到了电影的教育，感官的阈值提高了许多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但现代电影的灵魂并没有太大的不同，仍然是制造幻觉。《地心引力》在故事性上几乎没什么可说的，可是它依然是一部优秀的电影，可是想要体会到它的优秀，却是有门槛或者说“机缘”的。这就好比，一个现代的观众无法真正感受到卢米埃尔展现的“奇观”一样，因为时机已过。但在一个恰当的空间、恰当的时机、观众恰当的心情的条件下，观众能体会到《地心引力》这样的简单故事的电影，带给人的太空漫游的情感和感官体验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《刺客聂隐娘》的发挥方向，正是电影的这种本源这部分，而非着力于作为文学的延伸的那部分。文学完成不了的任务，电影可以完成。影像本身并不需要语言，你看到那些熟悉又壮美得陌生的山川，你想这应该不是我所在的时空吧，那是唐代的草木？那些喃喃言语的男人女人，衣着华丽，表情也陌生，他们讲的语言似懂非懂。他们不坐凳子，他们喝酒的杯子也没见过，姿势也陌生，他们跟我们的生活有怎样的联系？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;昏暗的宫廷和遥远沉闷的鼓点会让人昏昏欲睡，江上的青烟也让人快睁不开眼了，忽而你看到人出现了，他们的烦恼，他们的悲伤，他们的纠葛，其实你都懂。你知道这个陌生的时空陌生的人，其实跟你有千丝万缕的联系，他们在你的故国，是你的祖先，他们就是“人”，活在那个世界中的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是电影提供的幻觉。侯导演或许是想把这种电影的能力用一种极端的个人风格表现出来，就像在测试观众在生理感官上的接受极限，他不并想讨好任何人，就是要实现自己的一些想法。说它是实验电影应该也不为过。由于这其中套路性的技巧很少，情节的信息量很少，但画面的信息量极大，所以造成一种非常独特的留白效果。这效果就是，如果你情绪保持同步了，就如主角漫游于唐代的山河，感受着自己的命运一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电影其实是非常私人的，只是人大都相似。创作者有自己的情感投入和主观好恶，受其生活经验和悟性影响，电影的气质也不相同，观众同样有以上种种。因此用观众喜不喜欢来评价一部电影，并不是一种公平的方式。要是电影想要表达的东西，本身就是那么不讨喜，甚至连方法本身都是注定没有“机缘”的，那它还可能优秀吗？也就是说一个电影本身的个性就决定了它的孤独，没有同类，那怎么评价呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公允的方法，应当是考察它作为一种创作的自洽性。《刺客聂隐娘》并不是一部“故事片”，它更像是一种接近抒情的电影诗，主要是通过营造一种创作者心中的唐朝山水和人文的时空幻境，来使观影者得到一种恍如隔世的体验。这种体验，作为一个现代人你在现实生活中根本体会不到。这应当是侯导演的本意，让你去领略他心目中的唐朝的那一阵风，那一片云，那几个人。如果观众有缘分体会到了，使命也就完成了，就不能称之为失败的作品。而这种体验是如此的独特，鲜有先例，那应当能称作优秀的作品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是电影作为一种艺术形式的独特魅力，是其它艺术形式无法提供的。也许将来的虚拟现实（VR）技术，乃至于脑科学发达后的“脑后插管”直接输入的方式，才可能淘汰电影提供的这种独特价值。不能否认《刺客聂隐娘》在文学上的薄弱，或者说忽视，但是这完全不影响聂隐娘作为一部电影创造幻觉奇观的能力。如果导演掌握了这种能力，那么要不要把文学性故事性通过这种能力表现出来，就全看他自己想要怎样的作品了；而没有这个能力的导演，故事又能用电影讲得有多好呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此侯导演也说，并不想任何人为《刺客聂隐娘》辩护。如果不喜欢，就是不喜欢，没有办法。但是电影，是这样一种事物，并不是那样一种事物。毕竟人类创造文字和文学的历史才几千年，语言的历史才几万年，而电影带动的感官历史，作为生物本性的存在，已有至少几亿年。电影更原始，更不羁。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>没想到新闻院毕业生这么难找工作了</title>
      <link>/2014/journalism-hunting-job/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>riverscn@gmail.com (川叶)</author>
      <guid>/2014/journalism-hunting-job/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;一&#34;&gt;（一）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;最近经常感慨自己曾经是新闻院学生。自己毕业之后就成了现在有些人口中的“产品狗”，和新闻业没有了什么关系，但时常能从朋友、同学、学弟学妹那里听到很多新闻业的动态。很久以来自己都是以旁观者的眼光看着世事变迁，很少发言了。不过自从新一轮的言论紧收，自己内心残存的一点“新闻理想”还会睥睨一下现实的荒谬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但今天我想说的不是言论空间的问题，按照咱们这个民族的德性，那本来就只能听天由命。今天要说的，是新闻业在被技术杀死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;二&#34;&gt;（二）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;曾经不少人很乐观的认为，信息技术的发展终会使新闻业受益。在这个判断里，论述者甚至把互联网浪潮类比于印刷术、广播技术的发明，由此产生“新媒体“一说，相信新闻系的学生对此不会陌生。教材告诉学生们，新闻业的明天会因为信息技术而更美好。甚至有人会认为，新闻专业主义会成为越来越有价值的素质……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不知道现在的新闻院是怎么讲课的，但现实是，新闻系的毕业生，越来越难找工作了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天就有一个学妹抱怨说，《新X报》的某个领导告诉他，现在都不招新闻学生了，要招会做HTML5的，户口也要优先给技术，前段时间跟别人抢一个熊厂的年薪50W技术，60W没挖成别人75W挖走了。早知如此，读什么新闻系啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许一些报社面对门户网站、SNS之类的冲击了那么多年以后，终成定局不得不认输以后，才会以这么卑微的姿态来狂补技术这门课。但是为时已晚，市场需求也发生了很大的变化，这完全不是因为报社的技术人才缺乏的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现实就是，互联网时代基本上在普罗大众的层面上否定了新闻专业主义。简而言之就是，记者以严谨的新闻操作规范与技巧，以富有思想的清醒头脑呈现出的新闻产品，在网民那里，变得不值几钱。况且真正能做到这样的记者现在更是越来越少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;读者现在只需要碎片化的、快速能读懂的、刺激有趣的新闻就可以了。哪怕是错的也没关系，一来大事错不了反正冗余信息铺天盖地，纠错成本低得不行；二来小事反正关注的人少，或者有趣的小事人们也不关心信息是否准确只求一笑；三来伪科学、迷信、荒谬的东西在SNS里传播还少吗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;互联网是历史上最大的熵增利器，生来就是要杀死新闻专业主义的。教材的写作者们还停留在广告主愿意为高大上的人群阅读的高大上新闻产品付高大上的费用的思路上，没料到互联网完全就是个庶民的狂欢。世界变化这么快，哪容得下你一周以后对一个新闻进行冷静而入微的分析呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以那些花大价钱请来技术人员以为就可以重振雄风的报社，是不是接下来的步骤是辞退一部分不懂得如何写出高pv量的文章的记者呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新闻业的衰落当然不是因为记者编辑不懂技术，而是互联网技术改变的市场需求。技术激发了人对信息的需求中最原始的一面。不是因为记者不懂技术而变得不值钱，而是因为在这种市场环境下，记者曾经骄傲的一切，已成为阳春白雪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;曾经新闻业以为技术是自己的盟友，是的，或许可以是盟友，但新闻业还是死在了缓慢的自傲中。我也想拥有高品质的新闻产品，但是只能叹息了。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;三&#34;&gt;（三）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;接下来我要讲一个新闻院学弟的故事。我们都叫他X叔，因为他有一种叔叔一般的迷之气质。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;X叔本是东莞一名中产二代，高中时代跟许多新闻院的学生一样，在阅读报纸和杂志中受到新闻理想的感召，主动投了新闻院。高中到大一大二也曾痴迷于阅读古希腊哲人的著作，一直读到德国哲人的著作，时常把头顶的星空和心中的道德律挂嘴边。在成为一个精神上的希腊人以后，他开始跑步，锻炼强健的体魄，希望在肉体上也成为一个希腊人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本以为X叔就会在这样一条精品文科生的道路上狂奔了，最终也许会成为一个优秀的记者，毕竟精神和体魄都准备好了。但是学院的实习让他有了很多改变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大概是目睹了国内新闻界的名利场和山寨吧，以及记者生存的艰难，一个头顶有星空心中有道德律的少年，觉得与其做一个生产低端精神产品的记者，还不如做一个木匠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是做一个木匠吧，终究是不环保的。于是X叔仍然在书籍中找到了答案，在读完《纯粹理性批判》以后，他开始翻《算法导论》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毕业后X叔被熊厂鹅厂的产品岗都拒了之后，在家自学一年，跑到美国去读了个计算机科学的硕士。在那里他学会了铲雪和写代码，光阴似箭时光如梭，现在他快毕业了，拿到年薪9w+刀的offer，喜悦得连写作业的心情都没有了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;X叔仍然觉得，做一名“码农”，就跟做一个手艺人一样，都是实实在在地能让这个世界变得好一点同时让自己活得好一点的工作。那么，当初去读新闻，我们是懒呢还是傻呢？但我也仍然觉得，X叔心里，新闻于他，不过是一个前女友的意思罢了，但仍然属于曾经引领他向上的女人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;##（四）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我也认识不少一直保持了对新闻业的热爱的青年，真正认同新闻对所有人的价值，对使世界变得更好一点的价值，他们也在不断地用自己的宝贵青春在实践着这个信条。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是这个时代，很可能不是他们的时代。我们没办法选择自己的时代，但总要有人保守一些注定在这个时代没法成为主流的价值。对于我来说，他们就像圣徒一般。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个时代能持续多久呢？这是信息时代的开荒年代，互联网已经快像电一样成为千家万户生活中离不开的东西了。开荒时代过去后，或许那些保守着古老价值的人们，才会重新找到自己的地位。当然，那些曾经在新闻这个行业混饭吃的人们，也会被大浪淘沙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L君常常跟我感叹说，也许过不了几年，我们就会成为最后一批正儿八经的新闻系毕业生了。这个专业很可能就不复存在了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也不是没有可能。但我们知道，第一批登陆美洲的不会是文人、科学家，只可能是探险家、商人。解决温饱，文明建立后，才会有更高追求。互联网就是新闻业的美洲大陆，现在是互联网美洲开拓史的公元1773年。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的电子游戏个人史</title>
      <link>/2014/my-game-history/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>riverscn@gmail.com (川叶)</author>
      <guid>/2014/my-game-history/</guid>
      <description>&lt;p&gt;和所有八零后（88年左右）一样，我的童年和电子游戏关系密切。不过就我个人来说，也说不上多密切。但回忆起来，还是可以说一大堆，于是想记下来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;一-童年-山寨家用机和山寨掌机&#34;&gt;一 童年：山寨家用机和山寨掌机&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;早在八十年代末九十年代初，很多家里就有了小霸王学习机（想来不太可能是任天堂FC/NES）。在我三岁左右的时候，在邻居哥哥，还有另一个邻居姐姐家里都看他们玩过《超级马里奥》和《魂斗罗》之类的游戏。我也央求要玩一玩，但是玩几下就死了。这种有趣的东西在我幼小的脑海中留下了深刻的印象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上幼儿园的时候，小镇上有了一个游戏厅，里面有几台街机。如果没记错的话，街机里应该是街机版的《魂斗罗》和《合金弹头》之类的。我和小伙伴们去玩，被我妈逮住过，被打屁股以后再也没去过。记忆深刻的是，游戏里和美女接吻可以回复HP。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上小学的时候，玩过同学的山寨掌机，上面有俄罗斯方块、打砖块、赛车之类的游戏，还有一些不同型号的叫不出名字的山寨掌机。由于在小镇上的学校，那个时候还没有见过GB、GBC之类的。有一些山寨的电子宠物也出现了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，童年的我对这些电子游戏产品不甚感兴趣。那时候我的生活中主要有两个乐趣，一个是去家后面的小溪里抓螃蟹抓鱼，去田坎上割折耳根（鱼腥草），以及翻爸爸书柜里的书。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;二-小学-dos游戏和-星际争霸&#34;&gt;二 小学：DOS游戏和《星际争霸》&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;直到小学五年级的时候，小学建了第一个微机教室。那些是不知道从什么地方低价收购的IBM商用一体机，挺小巧精致的。电脑里有各种DOS游戏，印象深刻的有F1赛车，七喜大冒险，还有一个山寨的超级马里奥DOS版。从那时候开始，电脑开始吸引我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爸爸早在94年或95年就斥巨资买了一台二手的286电脑，但是我一直没感兴趣。直到学校有了机房，才开始经常用爸爸的电脑，那时候主要是两件事：练习打字和使用DOS、BASIC，看的是谭浩强写的教程。在那段时间里，我觉得计算机技术本身比游戏更能吸引我，不过小朋友的智力有限，能用BASIC写个帮爸爸算班级平均分的小程序已经是极限。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;六年级和初中的时候，小朋友们经常在机房里和年轻老师们一起玩《星际争霸》。我也偶尔去玩，并且因此《星际争霸》成为我最喜爱的游戏没有之一。但是虽然时过境迁，我依然和当年一样，没什么技巧可言，永远是菜鸟级的。但《星际争霸》是第一个让我领略到电子游戏魅力的游戏，估计它出到第10代（动作那么慢，看上去相当不可能了）我还是会买的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那时候，小镇上买电脑的家庭也多起来。大家都互相认识，有的叔叔阿姨知道我懂一些，会让我去帮忙弄一下新买的电脑（好人从小做起）。因此我也接触了很多那个时代的游戏，比如《仙剑奇侠传》《风云》《剑侠情缘》之类的。但我依然对这些游戏，不是很有兴趣。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;三-初中-文曲星上的-英雄坛说&#34;&gt;三 初中：文曲星上的《英雄坛说》&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;为了学英语，初中的时候买了一个文曲星。那时候它可不便宜了，我记得要一千左右。文曲星上可以编程，这也是吸引我的原因，我甚至在物理课讲声波的时候，用BASIC写了一个演示多普勒效应的程序。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文曲星上有个用BASIC编写的RPG游戏叫《英雄坛说》，这竟然是我玩过的第一个RPG！我打开过源码，但是看不懂。当时甚至想，自己都会画多普勒效应的演示了，说不定还能学会游戏开发呢。但是这个想法，不了了之。初中少年的兴趣太多，加上我这个性格，没能真正深究下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那个时候对知识的好奇心远大于对游戏的好奇心，于是整个初中，能记得的游戏，竟然只是这个文曲星上的《英雄坛说》了。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;四-高中-补-仙剑-被-轩辕剑-感动-palm手游先锋&#34;&gt;四 高中：补《仙剑》，被《轩辕剑》感动，Palm手游先锋&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;高中来到了城里，第一次见识了同桌女同学的GBA，玩《耀西岛》和《合金弹头》《牧场物语》之类的。才知道这才是真正的掌机，而且和小时候玩过的《超级马里奥》是一个公司，大名鼎鼎的任天堂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我高中的生活，也是没怎么玩游戏的。不过那个时候，网吧很流行。CS、传奇（？）之类的都是那个时候的热门网游。也是老师和家长们心中的恨。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一次和爸爸逛街，看到了掌上电脑的专柜。那个年代，还没有什么智能手机，但是有PDA（掌上电脑）这个概念。被联想出的一款PDA坑了以后，我换了一个Palm Zire。后来又换了Palm Zire2。以此成为了掌上电脑爱好者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那时候我最大的爱好就是去网吧逛Palm论坛，TomPDA、Hi-PDA都是当时很热的论坛。下载各种应用，甚至自己研究SDK。也尝试了不少Palm上的小游戏。记忆深刻的是PopCap出的一系列游戏，其中《宝石迷情》直到今天仍然是手游界的殿堂级作品，衍生出了无数畅销游戏。这个前手游的时代，我很有幸经历了一点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高中暑假，补习过《仙剑》，还第一次购买了正版游戏《轩辕剑外传·苍之涛》。了解了大宇软星和多魔工作室的传奇经历，也被游戏里的情节所感动。性急而缺少游戏经验的我，打通这些游戏主要是靠《金山游侠》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;凭着一张TNT2显卡，玩《苍之涛》没有卡得没法玩，已经是谢天谢地。那时候总是对着3D Mark里的绚丽的卡成幻灯片的画面空感叹。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;五-大学-同学的nds-传送门-文明5&#34;&gt;五 大学：同学的NDS，《传送门》《文明5》&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;大学遇到了Blade同学，他是忠实的“任豚”。于是他手中的NDS成了传教工具，几款马里奥游戏和火炎纹章，就让我从路人转粉。那个时候面对室友的PSP，我是坚定的索黑，因为上面的游戏我都不感兴趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大一大二社团活动比较多，也没多少时间玩游戏。男生宿舍里流行的DOTA，也提不起我的兴趣（我可是星际争霸的粉丝！）。可是号召同学一起玩星际，号召不起来。于是看电影和美剧是我比较多的宿舍娱乐，那个时候追着看《太空堡垒卡拉狄加》也是极大的乐趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大三在南方实习的时候，等待那么多年的《星际争霸2》终于放出了！和实习的小伙伴一起玩通了试玩版，笔记本烫死人。心里有久违的感动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大四比较闲的时候，发现了《传送门》和《文明》系列游戏是我的菜。因此也知道了Steam平台。那时候还是买不起正版，但后来通过Steam平台入了不少喜欢的游戏，都是趁打折的时候入的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还补习了一些经典游戏，例如我特别喜爱的《家园2》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然这时候还兴起了LOL之类的，但那也始终不是我的菜。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;六-工作以后-pc游戏只剩策略类-平台游戏才是最爱&#34;&gt;六 工作以后：PC游戏只剩策略类，平台游戏才是最爱&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;说了那么多已经能看出我不是一个重度游戏玩家，但其实我玩的还算是 Hardcore 游戏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工作以后，我也很少把大块的时间用来玩游戏。但相比于以前对游戏浅尝辄止的态度，我现在对游戏的体验程度和电影是不相上下的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对我来说，游戏有两种乐趣：一种是益智，享受一种解决问题的奖励；另一种是以游戏的方式体验故事，这比电影更深入灵魂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不怎么喜欢网游，大概也是因为个人性格稍微有点孤僻的原因。其实《传送门2》的双人闯关模式我就玩得很开心，也许人再多点的游戏就不行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此我喜欢玩的游戏仅限于两类：策略类和欧美RPG。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;策略类包括像《星际争霸》这样的即时战略，也包括像《Kingdom Rush》这样的塔防，也包括《文明》这样的。欧美RPG主要是和日式及国产的回合制打怪升级类的RPG区别，代表包括《古墓丽影》。而 BioWare 制作的《质量效应》系列更像是结合了日式和西式 RPG 的精华。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;像我这样的玩家，在现在这个时代，其实挺郁闷的，因为潮流看起来是手机和网游（甚至仅仅是页游）。虽然索尼和微软都推出了次世代家用机，中国的游戏机禁令还解除了，但是市场看起来不容乐观。特别是掌游，被手游稀释了太多市场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这种背景下，我最近还心血来潮入了台3DS XL。现在玩的是一款音乐和美术都很漂亮的《勇气默示录》，竟然发现这样的日式RPG我也能乐在其中了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实有时候我会想，那些童年被电子游戏的回忆充满的人们，也是幸运的。很理解那些近30岁还对《口袋妖怪》之类的乐此不疲的人，但我的童年里并没有这些。我很热爱那些创造性的劳动，一本小说，一部电影，创造了一个世界——这个能力，其实比不过游戏。希望将来能有机会参加创造一个幻想世界的工作。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>赛博青铜时代</title>
      <link>/2013/cyber-bronze-age/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>riverscn@gmail.com (川叶)</author>
      <guid>/2013/cyber-bronze-age/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我们或许处在一个「赛博青铜时代」。
Cyber bronze age.
这个词是我自己生造的，不知道是否准确地传达了我想表达的意思。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;博物馆中的青铜时代&#34;&gt;博物馆中的青铜时代&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;如果你去中国国家博物馆参观过，一定会对青铜时代（夏商周）的陈列印象深刻。这个时代的代表性文物是那些青铜礼器，也有少量的不太实用的青铜制造的生活用品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于古人来说，青铜铸造工艺是划时代性的。反应到社会生产生活中，青铜技术的到来往往会使一个地区从原始散漫的农耕状态进入到城市兴起的王国时代。黄帝名轩辕，生活在西北方，大约是靠近中亚草原一代，如果黄帝代表了一个部族，根据传说和相关的人类学猜想，那这个部族的人很可能是一个会造战车的高帅富部族，而造车必须要懂得使用青铜作为构件。很可能就是黄帝的部族，把青铜文明带到中原地区，由此开始了灿烂的华夏文明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于上古中国来说，青铜无疑是文化的根基，青铜比甲骨文更古老。在那个年代，青铜集王权和神权为一体，也一定是贵族们的时髦。我们可以看到笨重的青铜炊具、食具、饮具，乃至于青铜饰物。几乎没有东西不能用青铜来制作，而且，人们喜爱之极，以至于死后也要带在身边。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了秦汉以后，青铜的地位明显下降了。事实上青铜的地位变得很尴尬，需要利器的场合，铁器无疑是更好用的；生活用品，不适合用笨重粗糙的青铜，陶器、木器、漆器再次被人们重视起来。后来，瓷器、木器、漆器的工艺都得到了提升，沿用至今仍是非常好用的产品。然而，瓷器（陶器）、木器、漆器比青铜，却更为古老。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;青铜的兴衰告诉我们，当一个新技术出现后，由于它的威力，人们往往会产生一种不自觉的崇拜，形成一种时尚。青铜就曾经是这种时尚——虽然它不是最好的东西，但它代表了一个时代的最强音。拥有青铜，你就拥有了幸福。可是，这种幸福很可能就跟青铜所代表的神性一样，是虚幻的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;你手中的信息时代&#34;&gt;你手中的信息时代&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;正如青铜充斥着商朝贵族的生活一样，在现代城市中的人们，被电子产品包围着，然后不能联网的电子产品不是好的生活用品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你拿起筷子时，想的是，筷子要不要也联网呢？恭喜你，愿物联网之神与你同在，这一刻你被某个希望打造青铜筷子的商朝贵族附体。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;开门要用钥匙，非常不便，如果能用手机开锁就好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;喝水的杯子要是能记录下我今天喝了多少水就好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Google可能会卖给你一个能记录和帮助你生活的眼镜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;未来学家和产品经理都告诉你，我们所处的这个时代，一切都可以智能化、信息化、网络化。只有没有想到的点子，却很少有理论上无法实现的点子，只要你这个点子是基于，想把一切联网。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;网络就是我们的青铜。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;或许只是时尚&#34;&gt;或许只是时尚&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;不知道有没有那么一天，生活用品只要还没联网的，就可以被称为复古。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的脑袋转得比古人快多了，也许很快会醒悟，不好做的生意还是不要去做好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当中国人发现把瓷器做好用了，远比青铜更能受到人们的欢迎，于是通过海上丝绸之路，把China的大名远播。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实，还有好多东西，把它本身设计好了，就比把它智能化更有意义。当你买到做工粗糙却宣称自己性能顶级的电子产品时，你一定会赞同我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;把传感器和存储器装进筷子很容易，但是做出漂亮美观手感好的筷子却不容易，即使人们已经做了几千年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;喝水的杯子，更重要的是不要烫手又能保温，而且容易清洗，便于饮用，美观大方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;眼镜首先解决一下光学品质与重量、造价之间的平衡吧，炫光、鬼影、色散、畸变统统去死。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拥有互联网思维的难吃的煎饼果子，一定不希望它的顾客能联网吐槽吧。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;过去和未来&#34;&gt;过去和未来&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;正如肯尼迪在著名的《我们选择登月》演讲里说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「把人类有史以来的5万年浓缩成半个世纪的时间跨度。在这个时间跨度下，我们对于开始的40年至之甚少，除了知道在这40年的最后出现了学会用兽皮遮体的人类。在这个标准下，大约数年前，人类从洞穴中走出，建造新的家园。仅仅在5年前人类才学会了写字和使用有轮子的车辆。基督教诞生于不到2年之前。印刷出版今年才出现。在人类历史的整个50年跨度中，在最近不到两个月的时间之前，蒸汽机为我们提供了新的动力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;牛顿发现了引力的意义，上个月出现了电灯、电话、汽车和飞机。仅仅在上周我们才发明了青霉素、电视与核动力。如果现在美国新的飞船能够成功抵达金星，那么我们可以真正算得上在今天午夜抵达别的星球了。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这种指数级的前进速度，难免让现代人产生焦虑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果你是一个电子产品、互联网产品的产品经理，思考怎样利用技术使人们的生活更美好，让自己（公司）赚到更多的钱，这是无可厚非的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;媒体人则应该对技术保持警惕和批评，特别是对于世俗的产品经理保持警惕。产品经理会竭尽可能兜售一切和信息技术沾边的生活方式，他们就像青铜时代的神职人员。一个技术的伟大与否与是否可以给人提供更体面舒适的生活，不能一概而论。青铜并不是适合制造一切东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;距今六千年前，人类进入了青铜时代，从此开始了文明史。希望以后的历史会这样写：距今一千年，人类进入了信息时代，由此开始了我们走向星辰大海的伟大征程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;信息技术会像青铜技术一样，在灿烂的时尚之后，以启蒙技术的身份，支撑起更伟大的时代吗？&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>银翼杀手：当人类梦见电子羊</title>
      <link>/2013/blade-runner/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>riverscn@gmail.com (川叶)</author>
      <guid>/2013/blade-runner/</guid>
      <description>&lt;p&gt;电影《银翼杀手》改编自Philip K. Dick在1968年写的科幻小说 《机器人会梦见电子羊吗》（Do Androids Dream of Electronic Sheep?）。这部电影自问世以来，和机器人、克隆人有关的电影越来越多，人格化的机器人角色、政治化的克隆人角色也成为了科幻电影里常见的元素。无论是之后的《攻壳机动队》、还是《黑客帝国》三部曲，这类“赛博朋克”反乌托邦电影，讲述未来城市高度发达，产生的机器与人的末世之争，都可以追溯到《银翼杀手》的调调。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果要说起源，玛丽·雪莱的《弗兰肯斯坦》可以扯上关系。中世纪以来，受宗教影响，人们对上帝造人深信不疑，绝少有人会去想人类自己去创造生命，乃至于创造和人类相似，甚至相同的生命。这种想法既浪漫，又可怕；这种创造伟大如上帝，又邪恶如魔鬼。在科学开始高速发展的工业时代之初，弗兰肯斯坦的故事体现了一种打破禁忌之后的惴惴不安，亦是人性与科技的对立统一意识的萌芽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在欣赏《银翼杀手》电影中那些城市全景或特写镜头，相对于90年代之后的科幻片来说，堪称节奏缓慢。包括各种交代未来城市的脏乱不堪的街道，废弃的住房，阴森的特大集团公司总部的镜头，都是本片之所以让一部分人感觉到“闷”的原因。1980年代初，在电影里构建这样一个城市，渲染出这样一种模范式的赛博朋克气氛，是非常了不起的。同时代的《星球大战》只能作为主旋律娱乐片一笑了之，而《银翼杀手》则是在动作片的类型包装下，于精细的场景构建中隐含了对本片议题的思索、人文关怀，甚至毫不掩饰地致敬了另一部科幻电影史上的传奇《大都会》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于1927德国导演弗里茨·郎拍摄的电影《大都会》描绘了一个外表欣欣向荣，但底层暗潮汹涌的资本主义未来，把马克思主义带入了科幻电影之中。片中高楼耸立的未来城市，阴森的地下工厂，紧张的阶级对立关系，乃至跨阶级、跨人与机器的人性故事，都堪称是标准的反乌托邦设定。在布景和化妆以及特效艺术上，《银翼杀手》比《大都会》先进了半个世纪，但故事的内核依然具有高度耦合的传承关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本片讲故事很大程度上依赖演员表演，而不是如同普通的好莱坞科幻大片一样通过大场景、大特效来推动故事情节。即使是在剧情进行过程中，特效和打斗场面在编排上也显得非常克制，以至于称得上抒情。这是本片的优秀之处，也是争议所在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种固执地要在这样一个在当时看来还比较前沿而陌生的科幻题材的电影中，加入大量文学化成分，甚至哲学化的成分，在票房上的问题是可想而知了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《银翼杀手》的故事，说起来很简单，也很古典，就是问了一个问题：何为人性。当有一种东西，它看起来是人类，动作行为反应都和人类无二致，那么我们是否应该把它当人看？电影中，瑞秋问了作为银翼杀手的贺登，有没有把人错误地当人造人杀死，有没有检验过自己是不是人类。这两个问题的答案，就是关系到人类未来命运的终极命题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们是谁，从哪里来，要到哪里去？问题很难有个确切的答案，无论人类是自然进化的，还是有别的智慧设计的（亦如我们设计机器和生命），很显然人类的起源和结束都只是大千世界的一个小环节。《银翼杀手》把这个深沉的哲学命题用无甚新意的典型侦探追凶故事表现出来，套了一个科幻的壳，却又有别样的韵味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一部经典的类型片或许不需要在电影艺术方面有多高的成就，只需有足够的传承和内涵，以及一段足以被人记住的片段即可：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我所见过的事物，你们人类绝对无法置信。我目睹战船在猎户星座的端沿起火燃烧，我看着C射线在唐怀瑟之门附近的黑暗中闪耀，所有这些时刻，终将流失在时光中，一如眼泪，消失在雨中。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;机器人会梦见电子羊吗？作为一个人类，《银翼杀手》是带给你的电子羊之梦。只是，不知周之梦为蝴蝶与？蝴蝶之梦为周与？&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>久违了，银河</title>
      <link>/2012/milkyway/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>riverscn@gmail.com (川叶)</author>
      <guid>/2012/milkyway/</guid>
      <description>&lt;p&gt;它就在抬头的方向，可是我看不到它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我曾经整夜地注视它，后来再也没见过它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那一晚我坐了六个小时的大巴，穿过平原和高山，来到内蒙古草原的边缘。那一晚天气不是很好，天空中能见到些许繁星。路途太累，又很晚，就入睡了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二天骑马过草原，第一次信马由缰，虽然骑得全身散架，但很兴奋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是夜，院子里燃起了篝火，音响里放起了《最炫民族风》，有人在唱歌，可是我身上有些酸痛，又觉得有些孤独，便窝在屋里没有出去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接近午夜，篝火熄了，我想到那是一个无月夜，抬头看天，应有收获。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在院子里隐隐约约能看见天上的雾状带，老朋友，好久不见了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;几个男生和女生在院子里打桌球，我说谁跟我一起上山看银河，不为所动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是我借着路灯昏暗的光，几个箭步冲上了门前的小山。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;山脚下是零星的灯火，抬头，则是满天的星斗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目之所及，是无尽的繁星。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;银河横亘苍穹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它发出柔柔的光亮，照亮了小山岗软软的草面，还有旷野中那棵孤零零的树。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果那一刻有姑娘跟我在一起，我定然会爱上她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;久违了，老朋友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以至于我忘了下山的路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实我宁愿那一刻时光停止流淌。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北京雨夜</title>
      <link>/2012/beijing-rainy-night/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>riverscn@gmail.com (川叶)</author>
      <guid>/2012/beijing-rainy-night/</guid>
      <description>&lt;p&gt;以前在武汉的时候，一个北京来的同学遇到武汉下雨，特别是下特大暴雨的时候，就特别高兴。我一开始不明白他高兴啥，直到我在武汉看到了雪，时隔十几年后再次看到雪欢呼雀跃，他说，我看到雪的心情就跟他下雨天的心情一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前在重庆的时候，觉得晴天特别愉快，也是一样的道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天抱着一袋子据说是最好的日本大米下班回家进城铁，竟然升起了幸福感。结果不小心把袋子划破了，还好没有洒一地。小心翼翼地抱着往地铁走，就像小心翼翼地抱着人类几千年的文明史——这毕竟号称是最好的稻米品种一类的，就像iPhone号称自己是最好的手机，你拿着就感受到了人类几十年的IT工业史。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你可以想象一下，猎人带着猎物回家，家里老婆孩子等待着丰盛的晚餐那种感觉，估计是一样的幸福感。只是我这是袋大米，而且等待我的是几个合租的室友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一站路就到家了，很近。走出车门，一道闪电划破夜空，几滴雨水从车门上滴下来落到我身上，赶忙掩护好破了袋子的大米，下到车站出口处。外面雨很大，大家都不敢出去，就在车站里等着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;闪电，雷鸣，刮风，下雨。透过车站的窗户，外面昏暗的路灯和道旁树，建筑物的轮廓，让我想起在武汉的时候，晚上上课遭遇雷暴雨，又没有带雨具的情形。那时候总有开着摩托车带着雨衣来接女朋友的男生，也不乏开着小车来接的。当然，更多的是顶着雷雨来送伞给男朋友或女朋友的同学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是突然就觉得，这雨比较可爱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;城铁站里开始广播，让大家不要堵在闸机处。过了一会儿，开始有工作人员发放免费的雨衣，那些卖伞的人就没有生意可做了。城铁站里会发免费雨衣是我没有想到的，可见预案做得很不错。于是北京的公共交通这一刻在我眼里，也变得可爱起来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我把米放进背包里，小心地保持平衡不让它洒在包里。披上雨衣，看看外面的雨小了些，就顶着已经变稀疏的雨点，看着远方的闪电，听着沉闷的雷声，踩在浅水里，向家里走去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就是这种感觉，夏夜的雨，潮湿又温暖。就像在夏夜，拥抱一个老朋友。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>邮差</title>
      <link>/2012/postman/</link>
      <pubDate>Sun, 06 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>riverscn@gmail.com (川叶)</author>
      <guid>/2012/postman/</guid>
      <description>&lt;p&gt;小时候，很长一段时间的理想是当宇航员。不过，后来细想，宇航员那是多么孤独的角色啊，面对茫茫星海，被无穷无尽的真空包围……而且，要是出了什么事故，完全是孤立无援。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是有一段时间我觉得，邮差也是个不错的职业呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那时候生活在小镇上，邮差会把每个人的信亲自送到每个人的手中。邮差认识每一个人，邮差知道每个人有多少在外的友人亲人挂念。邮差不会偷看任何人的信，但邮差会取得人们的信任，甚至帮助不识字的老人读信。邮差会和每个人寒暄问候，邮差会倾听每个人的喜怒哀乐。邮差是每个人的朋友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;邮差每天都围着小镇转圈，无论阴晴雨雪。邮差就像小镇的守卫者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再后来，我上了新闻专业，有过一段和邮差的感觉类似的实习工作。可是，记者每天见的都是陌生人，而邮差每天见的都是老朋友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今城市里的邮差，都是把信，从一个邮筒转移到另一个邮筒，人们都在办公室里上班。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我，自然没有当上宇航员，也没有当上邮差。我每天坐在办公室里，偶尔接到快递的电话，说楼下有我的包裹让我去取。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而再也没有了那个，固定的邮差。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是想来，宇航员未必是整个宇宙中最寂寞的，至少，在无线电波的另一端，他有一个老朋友。而且说不定，飞到天上，他只是在当一个星际邮差而已。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>且把他乡作故乡</title>
      <link>/2011/migration/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Feb 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>riverscn@gmail.com (川叶)</author>
      <guid>/2011/migration/</guid>
      <description>&lt;p&gt;小时候读李白的故事，知道他是西域陇城出生，后来又随父迁往四川江油县，继而走出四川逍遥天下，最后到长安城里谋得一官半职。我就在想，那首《静夜思》里，李白所指的故乡究竟是西域呢，还是四川呢？印象中李白出了四川以后，似乎就再也没有回去过，他可能就是四川人说的“一年土，二年洋，三年四年不认爹和娘”的典型。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;某日在网上看到一句话，叫“故乡不过是祖先流浪的最后一站”。作为一个即将开始北漂的人，我深有感触。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去年在深圳台实习的时候，做过一个有关深圳特区三十周年的特别系列报道，走访了很多三十年前来到深圳的人，现在他们都已经要么事业有成，要么儿女长成家庭安稳，要么也见证过这个城市的变革历史。在三十年前，深圳还是一个边境上的小渔村，什么都没有。而现在，它有许多把这里当做家乡的人。这就是所谓人类的故事的缩影，总是在迁徙，建设，再迁徙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;寒假在家里偶尔看到本县的电视台的一个宣传片，里面讲到本县发现了汉代的墓葬群，说明这儿在汉代就有人聚居了。这比我想象的本县的历史要长得多，如果是汉代的话，这儿是多么荒凉的一个地方啊。更多的人知道的是，可考的历史始于清初湖广填四川，可以说几乎每一个土生土长的四川和重庆西部的当地人，大概都可以追溯到自己的祖先是从两湖&lt;del&gt;和两广&lt;/del&gt;地区来的。我想象着几百年前，他们从遥远的地方一路跋涉到这里，就地取材，建起了房屋和农田，养育起了子女……这就像游戏《文明》里的情景一般，这是史诗般的画面啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小镇上还来了几户三峡移民，他们来到本乡后，房屋风格，墓冢风格，种植的蔬菜植物都跟在他们故乡一样。有一户人家做的面条，质量和口感好过小镇上原本的商家，迅速大卖。他们常常感叹这里比他们那儿的条件差多了。而在小镇上的人们心目中，三峡地区的条件可比这儿差多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为一个要去北漂的人，我不能不关心北京的种种关于“外来人口”的政策，“户口”两个字就像魔咒一样。有时自我解嘲，把自己当做地球公民，或者说我来自火星，其实掩盖不了失望。但我很理解，自古都是长安居，大不易，所以也不想抱怨什么。退一万步讲，如果我在京城碌碌无为，我有户口，我有房，我在京城一辈子，我结婚我生子，我把他们培养长大——或许这样过一辈子，倒也开心，但我没必要在京城过这样一辈子。这样过日子的城市，比京城更合适的，其实还有很多很多，而且可以过得更好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是，还是想象着祖先们的心态吧，既来之，则安之。几千年前，他们来到每一个荒凉的地方，他们砍柴，冶炼，耕地，畜牧……其实他们的难度更高。北京是hard模式中的hard模式吗？未必啊，拜这个现代文明所赐，我们的难度其实比祖先小。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;倒不是说一定要把北京当做故乡了，将来无论走到哪里，都可以开始自己的新生活，如果我在那里站稳了脚跟，也就是创造了属于我身后的历史的故乡。千万年来，我们的祖先都是这样走过来的。别说什么中国人安土重迁，更大的传统其实并非如此，故乡是什么？那只是祖先们流浪的最后一站罢了。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>画了一个圈</title>
      <link>/2010/shenzhen/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Mar 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>riverscn@gmail.com (川叶)</author>
      <guid>/2010/shenzhen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;来深圳不知不觉已经半个月了。实习生的感觉并不好，因为特别是在电视台，实习生基本上没有啥权限，得事事跟着正式的记者做事。无非就是拿拿话筒，剪辑一下同期声，打一下字幕啥的。真正的采访啊，写稿啊，目前我是没有做过。不过每天耳濡目染，也算是对记者这个职业有个直观的了解。一个字：累。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;深圳是怎样一个地方呢？传说中邓爷爷画了一个圈的地方。事实证明，不要迷恋深圳，深圳只是一个传说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;抬头望去，一栋栋玻璃楼在蓝天白云下闪着光芒。低头望去，宽阔的街道上车辆川流不息。咋一看，深圳还真是个经济特区，资本主义的天堂，和谐的榜样。不过，由于我恰好住在了关外，所以能够感受到和这不太一样的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每天我上班挤公交车，下班挤公交车。广电集团在一个新开发的小CBD，所以每天就看到一群衣着整洁的金融白领，大多都很年轻，为了挤上车时而破口大骂，甚至动手动脚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;操着不同口音的人挤在公交车里，有聊天的，有打电话的。聊的话题多半和钱有关，这几天考研分数线下来的，偶尔还能听到一两个谈论学校的。一位还没来得及脱掉工作服的炒股软件推广人员面带倦色，却被一位先生就地问起她推广的这个软件来，立刻笑脸相迎。几位穿着工作装的湖南姑娘，看样子是刚入职的，兴高采烈地讨论着老家的故事和对前途的展望。移动电视里播放着一个DV纪录片，讲的是两位姐妹来到一家汽车制造厂当工人，想赚了钱回老家开店的故事。男人们要沉默得多，或面无表情在思考什么，或在给女友打电话说一些无关痛痒的东西。他们都是那么年轻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;深圳的外来人口占绝大多数，而且大部分是不会定居在深圳的。不过深圳的房价依然十分高昂，不断攀升。就算定居的人少，总也要住在这儿吧，所以深圳的房子大多是出租了，而且租金奇高。与其高昂的房价不相称的是，新开发楼盘的草草上马，与周边配套设施的缺斤少两。另外，由于扩张的土地都来自于农村，这里的农民，有不少靠“拆迁致富”变成千万富翁的。这让我看到了拆迁的另一面，有人因为拆迁家破人亡，有人却因为拆迁大发横财。须知暴贫和暴富都是影响这个社会生产力的因素。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;深圳只有一所大学，也就是深圳大学。我没去过。这里看不到学校的影子，即使是中小学生午间休息也是在各自商业场所闲逛，让人真替这些孩子感到可怜。我得提醒自己还没有毕业，我只是个实习生，我还需要读书学习。怀着这种惶恐的心情，我走进了深圳图书馆。这个图书馆非常现代化，藏书也很丰富，比我们学校的好多了。走在里面，看着那么多书，我却不知道该取哪本来读。存了押金，借出两本书来，我不知道能不能在归还期限内读完。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;拿着借出来的书，挤上公交车，回到住的地方。这里的楼房都是农民盖的，十分简易，现在用来出租，以后看房地产商把地高价买去，可以大赚一笔，然后房地产商可以再以高价卖出商品房。楼下各种凌乱的摊位卖水果，卖蔬菜，卖生活日用品。行色匆匆的人们来自外地，头脑里计算着钱的问题，怀揣一个致富回老家的梦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我没有带书包，手中的书就这样拿着。我不知道每天在高度紧张的实习记者工作中有多少时间和精力读书，我想试一试。如果说以后工作了我会因为工作太辛苦，没了时间读书，生活压力太大，脑袋里只想着钱的问题，朋友都因生意而认识，吃饭聚会只为谈钱，那么我肯定也不会再去什么图书馆借书了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前有人给我说，读书是为了什么嘛，还不是为了赚钱！赚钱是为了什么呢？为了过更好的生活？妈妈的答案还不仅仅是这样，妈妈说，你看我们没多少钱，也不能让你得到更好的教育，读更多的书，像你的很多同学一样，至少能够出国长长见识，以后你自己有钱了，你的孩子就不会这么窘迫了。每次妈妈想要表达这个意思的时候，我都要打断她，因为我不想让她看到我在她面前流泪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;和那些来深圳打工，然后回老家结婚的无数年轻人一样，我那个先工作，再继续学习的计划，也是画了一个圈。问题是，那时候，我已不是学生，不再是只考虑怎样提高自己的问题了。我也得结婚，我也得有钱啊。好在现在我只是个实习生，我可以理直气壮的说，我一是来了解我将来可能从事的工作的，二是来继续学习的。一个圈圈，总不会无限制地画下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;深圳这座画圈圈画出来的城市也是这样。它发展经济，却未见经济以外的其它得到多大的发展，好像成了一个大型临时停车场/临时工基地。任何临时的打算都显得很肤浅和悲剧。它挑战着我们“只要&amp;hellip;了&amp;hellip;就会有&amp;hellip;”的经典句型认识。只要经济发展了，只要你有钱了，你就能得到你想要的么？这又让我想起那个放羊娃的孩子还是放羊的故事来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实深圳还是挺不错的，最起码，它还是让许多农民工劳有所得，还造就了一批知名企业，实现了许多人的梦想。这个世界，画圈圈的人虽然很多，但是把圈圈画圆了的，还是不多。好歹画个圆一点的圈圈吧。什么人生意义之类的，只要你肯思考，总是不缺的，相比之下，眼下缺的还是圈圈加方块的孔方兄。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中国式盗版回忆录</title>
      <link>/2008/pirate/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>riverscn@gmail.com (川叶)</author>
      <guid>/2008/pirate/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我们真的需要盗版软件吗？&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;盗版-盗版&#34;&gt;盗版，盗版&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;小学快毕业的时候，我所在的乡镇小学第一次引进电脑。看起来好像都是二手的，牌子倒不小，都是IBM的某种一体化设计机型（先进吧，那时候就有一体化的小机器了，最近有些厂商也在回归一体化设计了）。使用的MS-DOS操作系统，也装有Windows 3.1，不过基本上是可有可无的摆设。从那时候开始，电脑逐渐以学校和办公室为中心，普及开来。到现在，我所在的这个迷你小镇（在籍人口只有10000多一点，常住的成年人更少了），最保守估计也有不下30台个人使用的电脑。由此可见我国家庭电脑的普及程度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在DOS时代，还没有学过英语，我却不得不记忆很多命令，包括很多软件的名字。还玩着很多DOS游戏，虽然看不懂英文，但是都可以找到正确的方法开始游戏。由此可见DOS实际上也是非常简单易学的，13岁孩子的智力都能应付。有时候，某个游戏在某些机器上没有，老师就用一张软盘拷贝过去。“软件”的概念就是这样形成的，电脑都大同小异，而电脑能不能做什么事，也就是“功能”，却因为软件的不同存在巨大的差异。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来了解到计算机的历史，知道了比尔盖茨创办微软公司的传奇经历。盖茨看到了软件蕴涵的巨大价值――计算机发展过程中，硬件性能将会越来越趋同化，而软件将是用户体验的关键。在软件贫乏的年代，盖茨就打起了买卖软件的主意，并最终主导了整个软件产业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此后在了解计算机的过程中，时刻没有脱离过微软的影响。很长一段时间里，Windows一度成为“操作系统”的代名词。而且打心眼里信赖和佩服微软公司。当面对因为“非法操作”和蓝屏而变得一团糟的系统时，利用从电脑城的小摊小贩那里买来的盗版光盘重装Windows系统就成了一个需要掌握的技能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一次次重装中，电脑也更新换代了。新闻说，微软出了Windows 2000，微软出了Windows XP，一次次向小贩索要新版的Windows的情景历历在目……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在，一摞摞废旧的盗版光盘还堆在角落。一个个昂贵的名字赫然在目：Windows，Office，Adobe，Visual Studio，3D Studio MAX……而当初购买它们的价钱加起来，恐怕连一张零售版的Windows XP也是买不到的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;盗亦有道&#34;&gt;盗亦有道？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;令我映像最深刻的是一个叫“飞翔鸟软体工作室”制作的盗版软件合辑。内含网页版导航菜单，各种软件都是破解到位，汉化资源也很丰富。打开导航页，就能看到一篇名为“盗亦有道”的序言，大意是说，在我国人均购买力十分低下的情况下，国人不得不通过盗版软件学习电脑知识，唯有这样才能促进我国计算机产业的发展，于是这样的“盗”也是有道理的。相信这是当年乃至如今很多人使用盗版软件的最广泛的理论基础。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国人使用外国商用软件/共享软件三部曲：安装原版，破解，汉化。后来又出现了打包党，将汉化＋破解的软件重新打包一次安装成功。令人映像深刻的是吕荣达的PartitionMagic系列和hanzifly.org，据说这个汉化作者传播了PM的盗版后，非但没有得到该公司的控告，反而伸出了橄榄枝，甚至想要雇用它。盗版软件发展到这里，已经形成了庞大而完善的产业链，但这个链条的锚点却往往不在我国，而是国外非营利性的破解骇客组织（Cracker）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当年最大的谜团，就是微软公司明知中国有上亿台电脑正在使用盗版的Windows系统，而微软却对此没有任何动作。我们甚至知道，在微软中国成立后的很长一段时间，微软在大中华地区的营业额在全球总额里显得十分不成比例，如果除去台湾的营业额，剩下的就更少了。这个大大的谜团，一直伴随着中国盗版软件产业的发展。而流传甚广的说法是，微软看中了中国这块最广大的市场，以盗版来扩大市场占有率，不费吹灰之力，不花一分钱广告费（事实也是这样，直到XP 发布的时候，才看到微软的广告），就牢牢抓住了比整个欧洲还要多的用户。今天看来，微软实实在在地做到了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而从互联网时代开始使用计算机的用户，甚至从来没有在电脑城小贩手里购买盗版光盘的经历。在政府多次的严厉打击之下，加上刻录机已经成为标配，盘片白菜价，盗版光盘产业已经奄奄一息了。盗版光盘死了，盗版软件还活着，盗版产业也还活着。传播介质从光盘这样的实体，到传播成本很低的互联网，盗版产业的营利方式也从以前的直接买卖变成了广告传播媒介，也就是打包捆绑插件之类的――几曾何时，“流氓软件”就是这样泛滥的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是，盗版软件在我们这个国度，已经成为一种常态。我们可以在每个家庭，每个学校，甚至是每个办公室看到盗版软件的强大身影。这个情况在后来对品牌机的一系列扶持政策中得到一定缓解，OEM成为大家获得正版软件的最主要渠道。而在这样的情形之中，外国的计算机软件产业依然没有因为我国盗版的猖獗而得到多大的负面影响，依然蓬勃发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回过头来，“盗亦有道”的设想实现了吗？我们看到的却是和预期截然不同的情况，一个个知名的国产软件倒下了，曾经的国产软件巨头金山、豪杰、江民等，如今已经称不上“巨头”，还面临着相当大的压力和风险，甚至一度徘徊在倒闭的边缘。有一段时间，国内软件界还掀起了“共享软件”热潮，企图在盗版的夹击之下找到一条推广与销售的捷径，但也最终因为不敌盗版的廉价和方便而破产，只有极少数功能优秀的软件脱颖而出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人把国产软件的衰落很大程度上归咎于盗版软件，这与“盗亦有道”思想背道而驰。但在中国软件发展的历程中，这是一个两难的处境，一方面需要大量吸收国外软件的经验，甚至需要以此为平台培养起一批用户，才能实现计算机的普及；另一方面，却找不到方法保护国产软件的发展，使得国产软件在廉价的国外软件盗版面前失去了优势。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一个有趣的现象，早期的某些盗版组织，甚至是现在的盗版软件论坛，都有一个不成文的自律准则――不准讨论国产软件的破解、盗版。这个以“爱国主义”为由的准则，很难说究竟是有助于使国产软件免于被盗版，还是反而让盗版的外国软件轻而易举地就将国产软件淹没了。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;国产-vs-盗版&#34;&gt;国产 vs 盗版&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;谈起国产软件，事实上它的辉煌永远地留在了DOS时代。在90年代初，个人计算机开始进入公众视野，而最先接触到它的往往是30～40岁（当时的年龄）的人，除了真正的研究人员，使用计算机的最大障碍还是语言。这种情况下，国产软件应运而生，为计算机的普及作出了无法替代的贡献。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DOS作为一个以字符界面为主的操作系统，满屏的英文令许多中国的初学者望而生畏，而英文命令更是难以记忆。国产软件正是始于着手解决DOS的中文显示和输入问题，比如CCDOS/UCDOS，甚至还为此专门开发了汉字显示卡！各种中文输入法也如雨后春笋般涌现，五笔字型正是这种情况下产生的。 WPS/CCED的大名更是如雷贯耳，一度成为中文电子排版的业界标准。那个时候，没有互联网，没有多媒体，电脑最大的用途就在于办公――也就是文字处理。于是，真正在计算机上使用的软件，除了DOS这个操作系统以外，几乎无一例外的是国产软件。而由于盗版市场尚未成形，人际传播的盗版数量十分有限，加上计算机技术还属于垄断资源，国产软件产业的前途一篇光明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文字这一自然的门槛，为国产软件的发展创造了“绝后”的契机。如果说当年是“国产软件一统桌面”，也是毫不含糊。事实上，如果DOS继续占领着桌面市场的话，以中华地区的技术实力，作出一个完整的不逊于DOS的操作系统应该也没什么问题――问题在于国内的很多软件企业缺乏前瞻性，很大程度上忽略了 Windows这一个杀手级操作系统。当Windows 95万众瞩目发布的时候，国产软件的警钟也敲响了，微软这个巨兽正飞奔而来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早期流入国内的Windows 95还是英文版，CCDOS的创始人严援朝创办了四通利方公司，开发出了Windows环境下的中文系统。这个标志性的事件，预示着国产软件靠“文字”吃饭的历史即将结束。接下来，微软毫无悬念地发布了中文版的Windows 95，拥有近乎完美的中文支持。至此，以汉化和中文处理为支撑点国产软件产业，经历了一次巨大的震荡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;WPS和CCED这些老牌的办公软件，在DOS时代是非常具有技术实力的，可是面对完全陌生的Windows环境，他们的作者还要重头学起――而且显然在短期内无法达到他们在DOS下的造诣。当通过盗版渠道流传开来的MS Office系统已经大行其道的时候，Windows版的WPS和CCED才慢吞吞地发布了，然而界面简陋，功能不完善，明显不如Office，令老用户大失所望。基本上老用户都投奔Office而去――当然是盗版Office。由于Windows出色的多语言设计，中文已经完全不是问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;20世纪的最后一段时光，正是国产软件惨淡的日子。CCED发布了第一个Windows版本，也是最后一个版本，CCED2000后就渐渐淡出了公众视野。而WPS的作者求伯君，更是作出了国产软件史上的壮举――变卖自己的豪宅和其他一些值钱的财产，为金山软件注入400万人民币，1995年的金山公司已经在倒闭的边缘，求伯君的这一举动促成了WPS 97，也就是今天的WPS Office的前身。此后，金山公司尝试在多个领域发展，办公、教育、娱乐、游戏，虽然屡屡不顺，甚至可以说“苟延残喘”，但毫无疑问它是国产软件巨大的精神支柱，也是一个奇迹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国产软件正是被微软用一个新的操作系统就轻而易举地打败了――我们可以责怪国产软件的反应迟钝，但是必须认识到这样一个事实：在Windows发布之初，国内是很难得到关于Windows编程的技术资料的。另一方面，国产软件的“高起点”也是它脆弱的关键，几乎看不到底层工具的国产软件，都是高度的应用化产品，而一旦他们生根的土壤（操作系统）发生变化，它们的生命也很快终结。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于国产软件的兴衰故事还有很多，比如KV系列杀毒软件，由DOS时代的霸主地位（那可是实实在在的霸主地位，全球排名都无可撼动），到如今的英雄末路，也同样令人唏嘘。而不满于xine解码器的效能低下而自起炉灶的豪杰超级解霸，也同样由于模不准用户的需求而江河日下，当年可是一统江山的播放器（其自主创新的技术含量绝非现今占有率很高的一些打包党将开源解码器再封装的播放器能比）。国产游戏的经典之作《仙剑奇侠传》，也是在迈向Windows 平台这一步摔了个大跟头……一面面国产软件的战旗就这样倒下了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这其中的奥妙，或许值得市场学家细细深究。最初的Windows平台的国产软件有一些列通病，比如界面不友好，甚至故意把界面弄得很花哨（并非漂亮）而用户体验极差，或者不遵守一些惯例等等，都让国产软件给人留下了品质低劣的印象。对新技术的一向反应迟钝，又成为国产软件难以打翻身仗的病根。后来甚至发展到华而不实的吹嘘，营销手段的滥用等等，进一步加剧了国产软件的畸形化。有一段时间，我将国产软件彻底逐出了我的桌面。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国产软件的衰落，主要原因还是自身的缺陷。这种缺陷的形成，国产软件的历史有关。而另一个方面，早期的无节制的纵容盗版，使市场急剧恶化――当盗版 Windows光盘如潮水般涌入国内，盗版Office和许许多多昂贵而功能强大的外国软件能够以几块钱的代价入驻你的电脑桌面时，一切市场规律，市场法则，公平竞争都不在了。面对微软的技术垄断和盗版软件的市场垄断，国产软件还有什么还手的机会呢？甚至一个优秀的，很有市场潜力的国产软件也难逃被盗版的命运时，国产软件还有什么生存的空间呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实盗版的问题，很早就引起了国内软件厂商的关注。加密是堪忧的国内法律环境下唯一的自救措施，经典的KV系列的加密措施使KV一度成为正版率最高的国产软件，但破解永远只是时间问题。而我作为一个实实在在通过盗版软件学习成长起来的一代计算机用户，对这个问题的理解有一点：盗版软件毁掉了国产软件产生的土壤，同时又开辟了这个星球上最广阔的潜在软件市场（在正版成为常态之前还是潜在的）。或许，这就是当初权力部门没有把盗版斩尽杀绝的一个原因？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今的国产软件产业，纷纷转向了盗版风险较小的互联网市场。网游、即时通讯、网站，成为国产软件正真的立足点。然而在那样一个惨烈的历史中成长起来的国产软件业界，同样继承了浓厚的江湖气息，对版权的漠视，习惯性的内容拷贝不留链接，虚假内容，搜索引擎欺骗，口水仗……这一切同样让国产软件和互联网产业的未来布满阴云。回顾着国产软件伴随着盗版软件一路走来的艰难历程，相信业内人士比我这个普通的用户，有更深刻的体会吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;盗版没有杀死国产软件产业，却给它留下了难以治疗的病根。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;盗版和教育&#34;&gt;盗版和教育&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;个人计算机被引入国内后，出现了学习计算机的热潮，各大高校也纷纷设立了计算机专业课程，由此催生了教育产业的新门类――软件教育产业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了从小学开始的计算机义务教育，还有市面上各种各样的计算机读物，各种计算机培训机构等，这些构成了我国庞大的计算机教育产业。计算机教育为计算机厂商带来了源源不断的消费者和开发者，说它是整个计算机产业的心脏毫不为过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但当我们细细审视我们从底到高的计算机教育内容，联系到我国特殊的市场环境，就会发现这样一个有趣的现象：小学－中学学习Office，Flash 制作，Photoshop，Frontpage等等；大学里学习的是Visual Basic/Visual Foxpro等。这些都是非计算机专业的教材，起到的是普及计算机知识的作用，然而“普及”的这些软件，如果都是正版的话，一般的家庭用户是没有几个人承担得起的：基本上都是企业级的专业应用，动辄上万元的售价。而且还基本上都是微软的主打产品。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而市场上销售的面向个人爱好者的一些软件入门书籍（和学院里的专业书籍还是有差别的），也基本上是以企业应用为主。这反映出一个事实上也是如此的问题，爱好者们平时玩的软件都是企业级的应用。这些软件的价格是个人无法承担的，这些软件面向的对象也不是作为业余爱好者的个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据我所知，很多学校的计算机专业也并不乐观。计算机专业学习昂贵的企业级应用是没有问题的，但是问题在于，很多教材或者老师教给学生的是“使用软件 ”，而不是“使用技术”。举个例子来说，甚至有一个计算机专业的同学只知道构建网站用IIS，却不知道Apache是何物；有同学知道用Visual C++开发软件，却学习GCC都很困难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有个老掉牙的说法，不知是先有鸡，还是先有蛋。有了软件教育这个环节的搅和，我国软件产业盗版泛滥的现状，也不知道是由于盗版泛滥引起了软件教育偏爱昂贵的软件，还是由于软件教育偏爱昂贵软件，推动了盗版的发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们现在抱怨国产软件在微软的道路上走得太久，难以回头：网上银行清一色只支持IE（使用ActiveX），网站主机绝大多数都是Windows，流行文档清一色Word格式……这也苦于开发者和决策者，他们在学校接受的全是Microsoft Only的教育。更多的用户，甚至根本不知道他们使用的Windows和Office是需要他们付费的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回过头来，不可否认的是，在这样的教育环境下，没有盗版是万万不行的。没有盗版，中国千千万万个乡镇学校的孩子就会因为学校支付不起授权费用失去了学习计算机的机会，没有盗版，中国千千万万的计算机专业的学生就没办法学习他们的课程甚至毕不了业。但这个问题，也仅仅限于在这样的教育环境下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;计算机教育的课程改革在进行中，其中就有改变以前的微软倾向。普及教育应以免费软件和国产软件为主，已经成为越来越多的人的共识。而同时又可以欣喜地看到，越来越多的计算机专业的学生，开始摆脱过去的微软独大倾向，向开源社区学习技术。这样的改变是令人欣慰鼓舞的。新一代的软件人才，正在改变我国软件产业的面貌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（原文发表在《计算机应用文摘》2008年12月上期）&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>